建制反對 重劃立會選區料擱置 新界人口議席比例失衡 泛民促勿再拖

建制反對 重劃立會選區料擱置
新界人口議席比例失衡 泛民促勿再拖

港聞

【本報訊】立法會換屆選舉2020年舉行，政制及內地事務局早前有意將直選選區重新劃界，將新界東和新界西重新劃成3至4個選區，並在去年底開始陸續約見政黨代表，但重新劃界將影響政黨下屆立法會選舉的直接利益，有建制政黨表明反對。據了解，政制局料擱置2020年的立法會選舉重新劃界的計劃，有民主派批評新界人口已到「爆煲」臨界點，劃界一事不應再拖。

記者：陳嘉裕

尹兆堅促盡快重劃立會選區。

立法會選舉的選區分界和每區的議席數量，一直受《立法會條例》和《選管會條例》規管，其中規定每個地方選區的議席數目為5至9席；議席數量按照「標準人口基數」計算。按2016年立法會選舉數字，新界西上屆至少需要10席才可應付法例要求，故政府早年已着手重新劃界的討論，但多年來「只聞樓梯響」。

據了解，今屆政府上場後曾有意在2020年立法會選舉將直選選區重新劃界，並向各政黨摸底，其中以將新界東、西兩區重整為「新界東」、「新界西」、「新界北」3區，以及將議席上限提升至11席這兩大建議最多人討論。

政制局副局曾摸底

但重新劃界始終影響各政黨利益，如在新界東、西共有4個議席的民建聯，在重劃成3區後或難以維持4個議席。有資深建制派議員透露政制局去年11月透過該局副局長和政治助理就重新劃區摸底，但今年1月已暫緩劃界討論，亦有民主派議員稱知悉政府因建制派反對，已擱置2020年立會選舉重新劃分選區。

民主黨新界西議員尹兆堅透露，政府曾就重新劃區一事諮詢政黨意見，他指現時新界東、西兩選區的人口數字已升至近50萬，接近超出選舉條例中「標準人口基數」要求的臨界點；他理解政府在重新劃區上有困難，但指不能因為奉承建制派、或顧及建制利益和需要而不按法例辦事，質問：「拖到2024咪又係要處理？咁點解唔𠵱家處理呢？呢個係咪政府應有態度先？」

實政圓桌新界西議員田北辰指由現時至2020年立法會選舉，新界西雖有大批新屋苑落成，但2020年前人口未超出需要再劃區的「死線」，估計政府有機會維持現況。他透露有人提出不同的劃區方案，而將新界東西重新劃成3區的機會較大，議席的數目將會有機會是「6-6-7」或「5-6-7」。他不同意重劃選區或不利於細政黨發展，反而認為選區太大難以服務所有區內居民。

選舉管理委員會發言人回覆查詢時指，選管會按照法例於上屆換屆選舉後36個月內、即2019年9月3日或之前就2020年的立法會選舉地方選區分界向特首提交報告書，若重劃選區，將按《選管會條例》規定就臨時建議諮詢公眾，並研究收到的各項申述，然後制訂建議。發言人強調任何關於《立法會條例》的修訂建議須由相關決策局考慮。

田北辰認為選區太大影響議員服務。

相關新聞

新界西人口激增 按標準須增一席
港聞 6小時前

上次都係東方傳九區方案先，唔好淨係睇蘋果。

全部Cut到一區兩席